趙紫陽忌日中共屯重兵監控 阻親友拜祭

2019年01月18日

趙紫陽忌日中共屯重兵監控
阻親友拜祭

趙紫陽

昨日是中共前總書記趙紫陽逝世14周年，大批趙的舊部和民眾到其北京故居獻花致意。今年是六四30周年，趙的女兒王雁南指，今年當局的監控特別嚴密，甚至連家屬在趙宅附近亦多番被公安攔截或查問。曾任趙政治秘書的鮑彤、獨立記者高瑜和「天安門母親」成員丁子霖等異見人士，均被當局軟禁在家，未能在忌日親到趙宅哀悼。

趙紫陽故居所在的北京富強胡同，附近一帶保安較往年趙紫陽忌日更為森嚴，多個路口停泊了多輛警車，公安檢查行人的證件。趙家子女前晚從外地返京，佈置好父親生前的書房。趙的遺照放在書房正中間，妻子梁伯琪的遺照在旁邊，14年前趙逝世後由子女所起、寫有「支持您的決定是我們不變的選擇，能做您的兒女是我們畢生的榮耀」的輓聯，仍然懸掛在書房裏。

停刊雜誌《炎黃春秋》原執行主編吳偉到趙紫陽故居致意。 高瑜Twitter

國家新聞出版署前署長杜導正昨在趙宅題字。 高瑜Twitter

女兒︰近年最嚴密佈防

「大老爺，我們來看你了！」多間傳媒報道，民眾進場悼念趙紫陽，有人送上鮮花和上香，也有人向趙紫陽遺照叩頭致敬。因六四事件而離職的《人民日報》前記者張先生，每年這天也到來拜祭。「如果紀念改革開放，缺少這樣一個名字（趙紫陽），我們認為是非常不公正。」當年曾在趙身邊工作多年的舊部屬李先生，讚揚趙任內勤政，經常一早起來工作到深夜：「他工作認真，為老百姓想了很多，沒私心。」據悉，國家新聞出版署前署長、曾協助整理趙紫陽口述回憶錄《改革歷程》的杜導正，昨晨去了趙宅拜祭。

趙紫陽兒子趙二軍表示，今年保安嚴密，家人都要登記才能進入。王雁南表示，當局的戒備明顯較前幾年的忌日都要森嚴：「我們家裏的人這一兩天都有被攔、被問，（胡同口、街上）平常沒有這麼多人，所有過路的人都要被問一下，有的被查身份證。」目前兩老的骨灰仍保留在故居，她指安葬問題至今仍未有定論，她也一直與當局協調，希望能盡快解決。

王雁南丈夫王志華對中國人權民運信息中心稱，當局至今未批准將骨灰安葬公墓，是因為擔憂大量民眾可能會經常去拜祭。趙妻梁伯琪在2013年逝世後，子女一直想父母合葬在北京附近的民間公墓，但當局至今仍未批准。

《蘋果》記者

上一則
上一則
欲救被扣前外交官 加曾向中方施壓

下一則
下一則
劉鶴月尾訪美 華速審議外商投資法交差